% Created 2020-02-26 mié 09:49
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[spanish, mexico]{babel}
\usepackage{tikz}
\author{Licenciatura en Matemáticas Aplicadas, UAEH}
\date{24 de febrero de 2020}
\title{Primer Examen de Programación Lineal}
\hypersetup{
 pdfauthor={Licenciatura en Matemáticas Aplicadas, UAEH},
 pdftitle={Primer Examen de Programación Lineal},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.2.2 (Org mode 9.2.3)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\textbf{NOMBRE:}
\hrulefill

\medskip

\textbf{INSTRUCCIONES:} Hay 6 preguntas en este examen, debes escoger cinco
de ellas, marcando algún modo claro e inequívoco las preguntas
escogidas. Recuerda explicar sin escatimar en detalles las respuestas
a las preguntas. Tienes 1 hora y 50 minutos para resolverlo.

\begin{enumerate}
\item Resuelve el siguiente problema:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\text{Maximizar} \quad & x+3y\\
\text{sujeto a} \quad &
  \begin{aligned}
   3x+y &\leq 6\\
   x,y &\geq  0
  \end{aligned}
\end{aligned}
\end{equation*}

\item Resuelve el siguiente problema 
\begin{equation*}
 \begin{aligned}
\text{Maximizar} \quad & 3x_{1}+x_{2}\\
\text{sujeto a} \quad &
  \begin{aligned}
   x_{1} &\leq 5\\
   x_{2} &\leq 4\\
   x_{1}-x_{2} &\leq 3\\
    x_{1},x_{2} &\geq 0
  \end{aligned}
\end{aligned}
\end{equation*}

\item Resuelve el siguiente problema 
\begin{equation*}
 \begin{aligned}
\text{Maximizar} \quad & 2x_{1}+x_{2}\\
\text{sujeto a} \quad &
  \begin{aligned}
   x_{1}-x_{2} &\leq 2\\
   -2x_{1}+x_{2} &\leq 2\\
   3x_{1}+4x_{2} &\leq 12\\
   x_{1}+x_{2} &\geq 1\\
    x_{1},x_{2} &\geq 0
  \end{aligned}
\end{aligned}
\end{equation*}

\item Escribe el siguiente problema en forma estándar y en forma simplex
(No es necesario resolverlo)
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\text{Minimizar} \quad & x_{1}-x_{2}\\
\text{sujeto a} \quad &
  \begin{aligned}
   3x_{1}-x_{2} & \geq 3\\
   x_{1}+x_{2} &\geq -8\\
   x_{1},x_{2} &\geq 0
  \end{aligned}
\end{aligned}
\end{equation*}

\item Una compañía mueblera fabrica tres tipos de libreros: el
\guillemotleft{}intelectual\guillemotright{}, el \guillemotleft{}juvenil\guillemotright{}, y el \guillemotleft{}ejecutivo\guillemotright{}. Cada librero es
elaborado utilizando tres tipos de madera: roble, pino y caoba. El
librero tipo \guillemotleft{}intelectual\guillemotright{} requiere 2 unidades cuadradas de hoja de
roble, 6 de pino y 4 de caoba. El librero tipo \guillemotleft{}juvenil\guillemotright{} requiere
respectivamente 1, 4 y 3 unidades cuadradas de hoja de roble, pino
y caoba. Y el librero tipo \guillemotleft{}ejecutivo\guillemotright{} requiere respectivamente 2,
2 y 8 unidades cuadradas de hoja de pino, roble y caoba.

La ganancia por librero vendido de los tipos \guillemotleft{}intelectual\guillemotright{},
\guillemotleft{}juvenil\guillemotright{} y \guillemotleft{}ejecutivo\guillemotright{} es respectivamente de \$20, \$5 y
\$30. Suponiendo que la compañía dispone en sus bodegas de 100
unidades cuadradas de hoja de roble, 600 unidades de pino y 320
unidades de caoba, plantea el problema de encontrar la producción
que maximice el ingreso como un problema de programación lineal.

\item Supongamos que un estudio ha demostrado que la demanda de autobuses
en cierta ciudad con respecto a la hora del día está regida por la
siguiente tabla:
\begin{center}
\begin{tabular}{lr}
Hora & Cantidad de autobuses\\
\hline
12am-4am & 4\\
4am-8am & 8\\
8am-12pm & 15\\
12pm-4pm & 10\\
4pm-8pm & 17\\
8pm-12am & 5\\
Extra & 9\\
\end{tabular}
\end{center}
Supongamos que un autobús debe operar exactamente ocho horas
consecutivas, y que operan en turnos empezando cada cuatro horas a
partir de las 12am. Plantea el problema de encontrar la cantidad
mínima de autobuses que deben adquirirse para cubrir la
demanda como un problema de programación lineal.
\end{enumerate}
Solución: Vamos a usar variables
$x_{1},x_{2},x_{3},x_{4},x_{5},x_{6}$, donde:
\begin{center}
  $x_{1}$ representa la cantidad de autobuses que se ocuparan el
  primer turno de 12am-8am.\\
  $x_{2}$ representa la cantidad de autobuses que se ocuparan el
  segundo turno de 4am-12pm.\\
  $x_{3}$ representa la cantidad de autobuses que se ocuparan el
  tercer turno de 8am-4pm.\\
  $x_{4}$ representa la cantidad de autobuses que se ocuparan el
  cuarto turno de 12pm-8pm.\\
  $x_{5}$ representa la cantidad de autobuses que se ocuparan el
  quinto turno de 4pm-12am.\\
  $x_{6}$ representa la cantidad de autobuses que se ocuparan el sexto turno de 8pm-4am.\\
\end{center}
\begin{equation*}
 \begin{aligned}
\text{Minimizar} \quad & x_{1}+x_{2}+x_{3}+x_{4}+x_{5}+x_{6}\\
\text{sujeto a} \quad &
  \begin{aligned}
   x_{1}+x_{6} &\geq 4\\
   x_{1}+x_{2} &\geq 8\\
   x_{2}+x_{3} &\geq 10\\
   x_{3}+x_{4} &\geq 7\\
   x_{4}+x_{5} &\geq 12\\
   x_{5}+x_{6} &\geq 4\\
    x_{1},x_{2},x_{3},x_{4},x_{5},x_{6} &\geq 0
  \end{aligned}
\end{aligned}
\end{equation*}
\end{document}